# 代码整洁之道

一.谨慎命名

1.名副其实，见名知意。

2.避免误导。比如数据本身不是一个 list，那就别用 list 来命名，因为 list 一词对程序员有特殊的含义。

3.去掉冗余。要区分名称，就要以读者能鉴别不同之处的方式来区分。

4.严谨不要俏皮。

二.函数和类

1.单一权责原则（单一权责原则：在面向对象编程领域中，单一权责原则（Single responsibility principle）规定每个类都应该有一个单一的功能，并且该功能应该由这个类完全封装起来。一个类或者模块应该有且只有一个改变的原因）。

 过长的函数会造成不易理解，如果某天这个函数需要修改的话，一个长长的函数会大大增加理解成本。

并且，小函数也能更好地复用。如果一个函数做了多件事，一个明显的标志是无法为它起一个精准的名字。

你会觉得需要函数名需要使用 and 连接，比如 calculateAndPrintPrice，这时候最佳做法是将其拆分为 calculatePrice 和 printPrice 两个小函数。

 

2.尽量不要在参数中传递状态值，状态值是函数做了多件事的明显标志。

比如 function（status：Boolean）应该将其拆分为两个函数，分别对应不同的参数。

3.同一个函数中的代码应该属于同一层级。良好的软件设计要求分离位于不同层级的概念，较低层级概念和较高层级概念不应混杂在一起。

比如
```
function print(){

printTitle();

console.log()

console.log()

}
```
应该将print函数拆分开
```
funtion print(){

printTitle();

printDetail();

}
```
```
funtion printDetail(){

 

console.log()

 

console.log()

}
```


三.坏注释与好注释
注释并不是越多越好，有的注释纯属无意义的废话，好的注释只应该用在必要时，用于警告其他程序员会出现某种后果的注释是有用的，但，最好的注释是 没有注释，若代码足够有表达力，用代码来展示意图往往会更好。

比如



//这个函数是用来初始化数据和初始化视图的

fun init(){}



我们应该修改为

fun initData(){}

fun initView(){}



四.良好的格式
 

代码的格式也要像新闻文章一样，最顶部给出高层次概念，向下渐次展开细节。函数应该紧跟调用处，保证垂直方向上的靠近。如果格式混乱，读者在阅读时总会滑上滑下，导致思维跳跃，增加不必要的理解难度。

 

影响格式的第二个要素是 缩进与间隔，现在的编译软件一般都有自己的自动格式化快捷键，比如在vscode中你可以选中要格式化的代码 command+k  然后 command+f

五.数据结构
过长的链式调用，容易造成"火车失事"。正确的做法是遵守“得墨忒定律”：适当拆解链式调用，只和朋友谈话，不和朋友的朋友谈话，使得代码阅读和调试都更方便。



六.错误处理
在处理程序异常时，我们常常会用到 try / catch 代码块，而 try / catch 代码块丑陋不堪，他们搞乱了代码结构，把错误处理与正常流程混为一谈。最好的做法是 把 try 和 catch 代码块的主体部分抽离出来，另外形成函数。错误处理就是一件事。

 

现代化的语言都有异常机制，异常情况如果不及时加以处理，可能会导致程序崩溃。所以有的程序员对于程序的异常情况会选择返回 0 或者 -1 等错误码，以保持程序不崩溃。

 

别这样做，正确的做法是将错误码替换为抛出异常，只有这样才能保证出现错误时立马就可以发现，而不是让程序在错误的状态下继续执行，将来造成更加迷惑的错误。

要讨论错误处理，就一定要提及那些容易引发错误的做法。第一项就是返回 null 值。返回 null 不如抛出 NullPointerException ，或是替换为一个 空对象。让调用者不再需要检查 null，代码也就更整洁了。





